{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ không ngon giấc", "question": "Xin chào bác sĩ! Cháu có thắc mắc xin các bác giải đáp giúp ạ! Bé trai nhà cháu hiện nay 7 tháng 7 ngày, lúc sanh 3,7kg. Đến nay bé 7,8kg, cao 75cm. Bé có hiện tượng khó ngủ vào ban đêm, cựa quậy, bức rức. Lúc bú mẹ đổ mồ hôi đầy đầu và tay chân, cơ thể lạnh tóc rụng (chiếu liếm). Bé bú mẹ, và cháu cho bé ăn dặm 3 lần/ ngày, bé không bú thêm sữa ngoài. Bên cạnh cháu cho bé dặm thêm trái cây. Vậy bé có bị thiếu chất hay vitamin không ạ? Bé ngủ trằn trọc, lúc ngủ cũng đổ mồ hôi! Xin các bác tư vấn thêm cho cháu đỡ lo với ạ! Xin cám ơn!", "answer": " Chào bạn,,Ngủ trằn trọc và đổ mồ hôi có thể do nhiều nguyên nhân, trước hết là do nhiệt độ phòng ngủ chưa phù hợp. Trẻ được ngủ ở nhiệt độ khoảng 26 độ C, thoáng khí sẽ ngủ ngon hơn. Nếu muốn biết có thiếu chất gì không thì phải khám trực tiếp và xét nghiệm máu.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-khong-ngon-giac-17890/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung canxi cho trẻ", "question": "Chào bác sĩ, Cháu nhà em được 5 tháng 24 ngày, cân nặng 8kg, chiều dài 70 cm, bé đã mọc được 2 răng hàm dưới (chưa mọc hoàn thiện). Ban ngày bé bú sữa công thức, tối bú sữa mẹ (do mẹ đi làm). Tay và chân bé hay ra mồ hôi (chân thỉnh thoảng sờ vào thấy lạnh). Từ lúc 1 tháng tới 3 tháng bác sĩ có cho bé uống bổ sung vitamin D, sau đó em ngưng không cho bé uống nữa. Ban ngày bé dễ ngủ nhưng chỉ ngủ 30 phút hay 45 phút là tỉnh (cứ 2 đến 3 tiếng là bé ngủ 1 lần), có khi bé cũng ngủ được 2 đến 2 tiếng rưỡi (nếu ngủ võng). Nhưng ban đêm bé khó ngủ, bé buồn ngủ nhưng không chịu ngủ hay lăn lộn, quấy khóc, cào tay lên đầu, bức tóc, gãi vào tai vào đầu (dù em gội đầu cho bé mỗi ngày), dụi mắt (ban ngày mỗi khi buồn ngủ bé cũng hay cào tay lên đầu nhưng ít hơn). Tối ngủ bé hay thức giấc khoảng 2 đến 3 lần, cho bé ti mẹ xong thì lại ngủ tiếp. Khi ngủ bé có thói quen nằm nghiêng sang trái (nếu sửa lại cho bé nằm ngữa hay nghiêng sang phải thì bé dễ tỉnh giấc không chịu ngủ tiếp). 1. Xin hỏi bác sĩ trường hợp bé nhà em có phải do thiếu canxi hay không? Nếu có thì cần phải bổ sung canxi gì? Liều lượng như thế nào là thích hợp và bổ sung đến khi nào? (xin bổ sung thêm là do mỗi sáng em phải chở bé đi gửi nhà trẻ sớm nên không có thời gian cho bé phơi nắng). 2. Về tư thế nằm ngủ của bé, có cần phải sửa không cho bé nằm nghiêng quá nhiều hay không? Hay cứ để bé nằm ngủ theo ý thích của bé? Rất mong nhận được phản hồi của bác sĩ! Chân thành cảm ơn! ", "answer": " Chào bạn,,Nếu muốn biết có thiếu chất gì không thì phải khám trực tiếp và xét nghiệm máu. Nếu bé không phơi nắng được thì nên bổ sung 400 UI vitamin D cho bé mỗi ngày. Bạn không cần phải chỉnh tư thế ngủ của bé vì bé đã lớn, tư thế ngủ không còn ảnh hưởng đến xương sọ của bé. Tuy nhiên, bạn cần quan sát kỹ bé có bị vẹo cổ sang một bên không vì các bé bị tật vẹo cổ thường có khuynh hướng chỉ nằm nghiêng một bên vì bên kia cơ bị co rút. Nếu có thì bạn cần đưa bé đi khám vật lý trị liệu.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-canxi-cho-tre-17899/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa trẻ sơ sinh", "question": "Em sinh bé gái tại bệnh viện Từ Dũ ngày 22/2/2015, do em bị viêm gan siêu vi B nhưng không phải điều trị (hiện em đang theo dõi tại khoa gan của bệnh viện ĐH Y Dược tp.hcm, lịch tái khám 6 tháng/lần) ngay sau khi sinh em bé chỉ mới được tiêm Hepabig 0.5mlx2 lọ, vẫn chưa được tiêm vaccin VGB do bệnh viện hết thuốc nhưng vẫn không thấy lịch hẹn tiêm khi nào. Hiện tại bé được 2 tháng tuổi, cân nặng 5kg. Bác sĩ cho em hỏi: 1. Như vậy con em có nguy cơ bị nhiễm viêm gan không ạ? Do bé chỉ mới được tiêm mũi phòng bệnh chưa tiêm vaccin ngừa bệnh. 2. Em đang dự định đưa cháu đi tiêm mũi vaccin 6 trong 1 (có bao gồm viêm gan siêu vi B) ở viện Pasteur tỉnh Lâm đồng, như vậy đã đủ mũi ngừa bệnh cho bé chưa ạ? Em đang rất lo lắng do bé chưa được tiêm mũi vaccin ngừa bệnh, mong nhận được sự hồi âm sớm từ phía bác sĩ. Xin chân thành cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Hepabig là kháng thể đặc hiệu viêm gan siêu vi B, có tác dụng bảo vệ ngay lập tức nhưng không kéo dài. Vắc-xin ngừa viêm gan B có tác dụng bảo vệ lâu dài nhưng không có tác dụng ngay mà thường chỉ có tác dụng khoảng 2 tuần sau khi tiêm. Rất tiếc vì thời điểm bé sinh vắc-xin ngừa viêm gan siêu vi B của Chương trình tiêm chủng mở rộng và dịch vụ đều hết nên bé đã không được tiêm vắc-xin ngay sau sinh. Bé sẽ tiếp tục tiêm ngừa theo lịch tiêm chủng mở rộng. Bạn nên đưa bé đi tiêm ngừa Quinvaxem (của Chương trình tiêm chủng mở rộng) hoặc Infanrix Hexa (6 trong 1) vì cả hai vắc-xin này đều có thành phần viêm gan siêu vi B. Bé sẽ tiêm tổng cộng 3 mũi lúc 2, 3 và 4 tháng tuổi. Khi bé được 9 tháng tuổi sẽ xét nghiệm Anti HBs và HBsAg để biết bé có bị lây nhiễm viêm gan siêu vi B không. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-tre-so-sinh-17864/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nên cho bé nằm điều hòa hay nằm quạt", "question": "Thưa bác sĩ! Con trai em vừa được 9 tháng tuổi, trời vừa bước sang mùa hè, nhiệt độ miền Bắc chỉ tầm 33, 34 độ C, nhưng khá oi bức. Em có cho con trai em nằm quạt, nhưng cháu vẫn bị đổ mồ hôi và bị sổ mũi, mấy hôm gần đây thì có húng hắng ho về đêm. Vậy em muốn hỏi bác sĩ, đối với trẻ em thì nên dùng quạt hay điều hòa vào mùa hè, nếu dùng điều hòa thì nên để bao nhiêu độ C và điều hòa có nên để suốt đêm không ạ? Chân thành cảm ơn bác sĩ. ", "answer": " Chào bạn,,Dùng điều hòa thì nhiệt độ ổn định hơn và ít bị khô hơn là dùng quạt. Bạn có thể để điều hòa suốt đêm với nhiệt độ khoảng 26 độ. Lưu ý không để bé nằm ngay luồng gió của máy lạnh.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nen-cho-be-nam-dieu-hoa-hay-nam-quat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chào bác sĩ", "question": "Em thai 32 tuần, đi khám về các chỉ số như sau: Ngôi thai:đầu ,tim thai: 148 lần/phút , Đklđ: 84mm , Cdxđ: 62mm , Đknb: 89mm , Cvb: 286 mm ,cân nặng: 2060gr . ĐM rốn: RI: 0.6 , S/D: 2.8 . Vị trí nhau bám : mặt sau nhóm 1 . Độ trưởng thành 2. Em khám bác sĩ nói thai em bé đã xoay đầu ,tử cung hở ngoài nên khuyên em nghỉ ngơi và cho thuốc Beten 5.2mg 6 ống tiêm bắp ngày 3 ống và uống Utrogestran 100mg ngày 2 lần. Xin cho em hỏi nếu uống và tiêm vậy thì có tốt cho em bé không và em có giảm khả năng sinh non hay không? Cám ơn bác sĩ. ", "answer": "Chào bạn,,Các thuốc của bạn dùng điều trị dọa sinh non và hiệu quả khoảng 60 -70%, Betene giúp thai nhi trưởng thành phổi. (lỡ sinh non con nuôi được),Thân mến,,Ths. BS Phan Thanh Bình \nKhoa Chăm sóc trước sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chao-bac-si-17688/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hội chứng down ở thai nhi", "question": "Chào bác sĩ. Hiện tại thai của tôi đang ở tuần thứ 19. Tôi bỏ qua giai đoạn làm xét nghiệm Double test và làm xét nghiệm Triple test ở tuần thứ 17. Tôi mới nhận kết quả là thai nhi có nguy cơ bị Down cao (>1/250), bác sĩ tư vấn là nên đi chọc nước ối nhưng việc này có nguy cơ xảy thai , viêm nhiễm….Tôi muốn làm xét nghiệm triple test lại 1 lần nữa có được không vì năm sinh đúng của tôi là 16/3/1990 nhưng theo giấy tờ là năm 1989, tôi không biết năm sinh có ảnh hưởng đến kết quả xét nghiệm và tôi đi khám thai để năm sinh là 1989, trên giấy xét nghiệm để mặc định là 01/6/1989. Sau khi lấy kết quả xét nghiệm đọc kỹ tôi mới biết điều này. Mong bác sĩ tư vấn giúp. Tôi xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,, Ngày tháng năm sinh chỉ thay đổi kết quả khi tuổi chênh lệch trên 5 tuổi. Như vậy bạn nên làm các xét nghiệm như chọc ối và không cần làm lại triple test. Bạn có quyền chọc ối hay không, nên lựa chọn sáng suốt bạn ạ.,Thân mến,,Ths. BS Phan Thanh Bình \nKhoa Chăm sóc trước sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-chung-down-o-thai-nhi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Giấc ngủ của bé", "question": "Chào bác sĩ! Con em nay được 15 ngày tuổi, trong lúc bé ngủ hay bị giật mình và thức rất lâu mới chịu ngủ, có lúc bé thức khoảng 4 tiếng rồi mới chịu ngủ. Vậy bác sĩ cho em hỏi là có cách nào để bé ngủ dễ hơn và không bị giật mình nữa? Em xin chân thành cám ơn.", "answer": " Chào bạn,,Giật mình là hiện tượng bình thường của trẻ sơ sinh. Khi bé lớn hơn sẽ tự hết. Cho bé bú no và phòng ngủ mát mẻ sẽ giúp bé ngủ dễ hơn.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/giac-ngu-cua-be-17507/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng ăn và uống sữa", "question": "Chào bác sĩ, con em là bé trai, nay được 7 tháng, nặng 8kg cao 73cm. Em cho bé ăn dặm lúc 5 tháng rưỡi giờ thì bé đã ăn cháo, nhưng dạo gần đây bé ăn hay bị nôn ra và sữa thì bú không hết, bác sĩ cho em hỏi có cách nào để cho bé ăn ngon và bú ngon không? Và bé ở tháng thứ 7 nấu cháo có thêm hạt nêm được không. Cám ơn bác sĩ.  ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên nêm cháo bằng nước mắm vì trong bột nêm có bột ngọt, không tốt cho em bé. Bé của bạn có cân nặng tốt. Bạn xem lại có ép bé ăn và bú nhiều không khiến cho bé bị nôn. Nếu cần thì đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để được tư vấn cụ thể.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-an-va-uong-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú ít, ngủ nhiều, chậm tăng cân, và ít ị", "question": "Chào bác sĩ, bé em lúc sinh nặng 3.2kg, bé trai sinh đủ tháng 39 tuần. Hiện nay là 2 tháng 2 ngày cân nặng 4.7kg. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Em có những thắc mắc sau về cách cho bé bú ạ:Thứ nhất, khi bé bú 1 cữ không hết 1 bầu vú, thì ở cữ bú lần sau nên cho bú ở vú đó tiếp đến khi nào xẹp ( bú 2-3 cữ) hay cữ sau nên bú vú bên kia ạ? ( vì bé bú ít, sữa mẹ nhiều nên bé bú ít khi xẹp hết 1 bầu vú, mà sữa thì thấy về liên tục ạ, lúc ngực căng thì có thể vắt 1 bên khoảng 120-140, và 1 bên khoảng 80-100ml ạ) Có những lúc bé bú, rồi vựt ra rồi khóc, rồi đưa vào lại bú rồi vựt ra khóc. Em không hiểu những lúc này là bé bị sao ạ? Em thử lấy tay bóp thì sữa vẫn ra bình thường ạ.Thứ hai, em có hút sữa ra và cho bé bú bình, có lúc bé bú được 80,70,60,40,30ml thậm chí có lúc không bú mà lăn ra ngủ luôn ạ. Có lúc bé chịu bú bình, lúc lại không chịu. Bé vẫn ngủ đều từ sáng khoảng 7-9h thức, bú ít khoảng 5-6phút và ngủ đến khoảng 11h30 nhưng vẫn không đòi bú, mà vẫn lăn ra ngủ. Buổi trưa thì giấc ngủ ngắn hơn thường 1-2 tiếng. Một ngày (cả đêm) bé bú khoảng 14-15 cữ, có khi ít hơn và 1 lần bú khoảng 5-8 phút. Đêm có khi bé ngủ suốt không dậy bú, vậy em có nên đánh thức bé dậy bú không ạ? Và bé bú như vậy là đủ không ạ? Làm sao để bé bú được nhiều hơn, và làm sao để bé có thể bú bình tốt ạ?Thứ ba, lúc còn trong tháng bé ngày nào cũng ị cả 7-8 lần, sau đó gần 2 tháng thì bé ị khoảng 3 lần ngày. Nhưng khoảng 2 tuần nay, 3 ngày bé mới ị 1 lần, và phân ị thì không có hoa cà hoa cải như trước mà nó hơi giống bột , sáp sáp ạ. Hàng ngày bé vẫn xì hơi nhưng hơi rất hôi ạ. Như vậy bé có bị táo bón không ạ? Hay do bé bú ít nên không đi ị ạ? Bé cũng ít ngoáy khóc, chỉ khi nào quá đói thôi ạ. Em lo lắng quá, sợ bé bú ít không đủ chất dinh dưỡng ạ. Mong bác sĩ giải đáp giúp em những thắc mắc trên. Em xin thành thật cảm ơn ạ.", "answer": " Chào bạn,,Mỗi lần cho bú sữa mẹ, bạn nên cho bú một bên vú. Nếu sữa nhiều thì vắt bỏ sữa trong đầu dòng để cho bé bú sữa đục có nhiều chất dinh dưỡng và năng lượng hơn. Sau khi cho bú xong mà vẫn còn sữa thì vắt ra để sữa không bị giảm tiết. Cữ bú sau sẽ bú vú bên kia. Quan trọng là bé lên cân tốt, ngủ ngoan, chứng tỏ bé bú đủ sữa. Mỗi ngày bạn nên cho bé bú ít nhất 8 lần. Nếu bé ngủ lâu quá 3 giờ thì nên đánh thức bé dậy. Bé đã quen bú vú mẹ sẽ không thích bú bình. Bé 2 tháng tuổi sẽ đi cầu khác với bé sơ sinh. Nếu bé tự đi cầu được và phân không khô cứng thì không sao.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-it-ngu-nhieu-cham-tang-can-va-it-i/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé làm biếng bú", "question": "Chào bác sĩ, con nhà em lúc mới sinh được 3kg4, đến 2 tháng thì được 5kg1, đến 3 tháng thì được 5kg7. Bé làm biếng bú ạ, đến 3 hoặc 4 tiếng thì bé bú được 150ml, một ngày thì bé chỉ bú được 850ml sữa. Bé bú bình không bú sữa mẹ. Xin các bác sĩ cho em lời khuyên tốt đi ạ! Xin cám ơn các bác sĩ.", "answer": " Chào bạn,,Lượng sữa bạn cho bé bú khá đủ. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để bác sĩ tìm xem nguyên nhân lười bú là gì.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-lam-bieng-bu/"}
